除咗幫蘋果，仲有冇諗過幫埋立場同眾新聞?

「讚賞公民」運動 化讚賞為作者收入

【明報專訊】傳統上，網媒要創造收入，離不開廣告和收費訂閱制度。不過，有熱心IT人發起將讚賞變成收入的運動，希望為創作者提供多一種收入來源。LikeCoin Foundation創辦人高重建認為，網媒若太過倚賴廣告費，其立場可能會受到某些大廣告商影響。至於收費訂閱制度，則會令讀者的數目減少。若每個網媒都推出收費訂閱制度，網民將會非常不方便，亦無可能同時訂閱這麼多個網媒，最終可能只是集中瀏覽幾個大網媒，令網上失去多元化的聲音。

太倚賴廣告 易影響網媒立場
因此，他在去年構思出「讚賞公民」運動 (liker.land/civic) ，目的是令讀者的讚賞變現成為網媒或文章創作者的收入。其具體運作方式是，網站安裝Like Rewards插件後，就能夠在其網頁加上一個讚賞鍵。

至於讀者方面，自願付費的讀者可以登記成為「讚賞公民」，每月從他的PayPal或VISA卡戶口自動轉帳5美元，作為他給予所有曾經按過讚賞鍵的文章的創作者的支持。這5美元會根據他對每篇文章的按讚次數來分配。不想付費的讀者，則可以登記成為一般Liker，其按讚次數仍然會被統計。LikeCoin Foundation的配對基金，會根據所有「讚賞公民」在該月付出的月費總和，撥出相同數目的款項，然後同時根據「讚賞公民」和一般Liker的按讚次數，來分配給各個創作者。

高重建透露，去年透過眾籌成立的配對基金現時市值約1500萬港元，當中部分是現金，部分以虛擬貨幣持有。他承認，這個配對基金會有用完的一日，但希望起到帶頭作用，令大眾認同網上文章的創作者應該可以獲得收入。

去年籌配對基金 現市值1500萬
截至今年4月，登記成為「讚賞公民」者有大約130人，登記成為一般Liker的則有6000多人。網媒方面，已經有350多個使用WordPress製作的個人網站安裝了Like Rewards插件，以接受「打賞」。近月，連「立場新聞」、「眾新聞」、「獨立媒體」和Matters News這四個有些知名度的網媒亦加入了。
Source:

上Liker.Land登記做會員
每個月比USD 5
之後係眾新聞或者立場啲新聞到click佢個like掣
啲錢就自動分比佢地

延伸閱讀

壹傳媒全年虧損3.38億元 流動資產淨額為負

［緊急］大家呢舖真係要課金撐肥老黎

談香港媒體立場背景